[
	{
        "question": "(ENEM 2019)\n A esquistossomose (barriga-d’água) caracteriza-se pela inflamação do fígado e do baço causada pelo verme Schistosoma mansoni (esquistossomo). O contágio ocorre depois que larvas do verme são liberadas na água pelo caramujo do gênero Biomphalaria, seu hospedeiro intermediário, e penetram na pela humana. Após o diagnóstico, o tratamento tradicional utiliza medicamentos por via oral para matar o parasita dentro do corpo. Uma nova estratégia terapêutica baseia-se na utilização de uma vacina, feita a partir de uma proteína extraída do verme, que induz o organismo humano a produzir anticorpos para combater e prevenir a doença.\n Instituto Oswaldo Cruz/Fundação Oswaldo Cruz (IOC/Fiocruz). Fiocruz anuncia nova fase de vacina para esquistossomose.Disponível em: http://agencia.fiocruz.br. Acesso em: 3 maio 2019 (adaptado).\n A)impedir a penetração do parasita pela pele.\n B) eliminar o caramujo para que não haja contágio. \n C) impedir o acesso do esquistossomo especificamente para o fígado.\n D) eliminar o esquistossomo antes que ocorra contato com o organismo.\n E) eliminar o esquistossomo dentro do organismo antes da manifestação de sintomas. ",
		"answers": ["E"]
    },
    {
        "question": "(ENEM 2018) \n Corredores ecológicos visam mitigar os efeitos da fragmentação dos ecossistemas promovendo a ligação entre diferentes áreas, com o objetivo de proporcionar o deslocamento de animais, a dispersão de sementes e o aumento da cobertura vegetal. São instituídos com base em informações como estudos sobre o deslocamento de espécies, sua área de vida (área necessária para o suprimento de suas necessidades vitais e reprodutivas) e a distribuição de suas populações. \n Disponível em: www.mma.gov.br. Acesso em: 30 nov. 2017 (adaptado) \n Nessa estratégia, a recuperação da biodiversidade é efetiva porque:\n A) propicia o fluxo gênico. \n B) intensifica o manejo de espécies.\n C) amplia o processo de ocupação humana. \n D) aumenta o número de indivíduos nas populações. \n E) favorece a formação de ilhas de proteção integral.",
        "answers": ["A"]
    },
    {
        "question": "(Exercícios Brasil Escola) \n Vacúolos são estruturas existentes em diferentes tipos celulares, entretanto, o vacúolos de suco celular é uma estrutura típica da célula vegetal. Observe as funções abaixo e marque aquela que não pode ser atribuida no vacúolo: \n A) Atua no desenvolvimento de substancias\n B) Participa do Processo de Respiração celular \n C) Realiza a Digestão de componentes celulares \n D) Promove o controle osmótico \n E) Ajuda na manutenção do PH ",
        "answers": ["B"]
    },
    {
        "question": "(Exercícios Brasil Escola) \n Analise as alternativas a seguir e marque aquela que indica corretamente o nome do maior grupo de fungos existente.\n A) Microsporídia \n B) Ascomycota\n C)Basiocomycota \n D) Chytridiomycota \n E) Blastocladiomycota",
        "answers": ["B"]
    },
    {
        "question": "Pesquisadores descobriram que uma espécie de abelha sem ferrão nativa do Brasil — a mandaguari (Scaptotrigona depilis) — cultiva um fungo nos ninhos dentro da colmeia. Após observações, verificaram que a sobrevivência das larvas da abelha depende da ingestão de filamentos do fungo, que produz metabólitos secundários com ação antimicrobiana, antitumoral e imunológica, além da alimentação convencional. Por sua vez, o fungo depende da abelha para se reproduzir e garante a sua multiplicação ao longo das gerações. \nMIURA, J. Pequenas agricultoras: abelhas Mandaguari cultivam fungos para alimentar suas larvas. Disponível em: www.embrapa.br. Acesso em: 3 maio 2019 (adaptado). \nO uso de fungicida ocasionaria à colmeia dessa espécie o(a): \n A) controle de pragas. \n B) acúmulo de resíduos. \n C) ampliação de espaço.\n D) redução da população. \n E) incremento de alimento​",
        "answers": ["D"]

    },
    { 
        "question": "(UFC)\n Assinale a alternativa que descreve, corretamente, a importância ecológica e/ou econômica dos fungos. \n A) Os mixomicetos são capazes de degradar oxidativamente o ferro, proporcionando a reciclagem de sucata metálica. \n B) Os deuteromicetos possuem representantes capazes de síntese de compostos orgânicos a partir da fotólise da molécula de água. \n C) Os basidiomicetos são comumente utilizados como suplemento alimentar e para a produção de bebidas alcoólicas como o vinho e a cerveja. \n D) As “leveduras” são capazes de inibir o funcionamento material genético da célula infectada e passar a comandar a síntese de proteínas desta.\n E) Os esporos de algumas espécies de ascomicetos são utilizados na síntese de pigmentos utilizados na indústria de alimentos.",
        "answers": ["E"]
    },
    {
        "question": "Analise as alternativas e marque aquela que indica corretamente o nome do grupo de fungos ao qual o fungo Orelha de Pau pertence.\n A) Microsporídia. \n B) Ascomycota.\n C) Basidiomycota. \n D) Chytridiomycota. \n E) Blastocladiomycota.",
        "answers": ["C"]
    },
    {
        "question": "(ENEM PPL 2019) \n  As algas são uma opção sustentável na produção de biocombustível, pois possuem estrutura simples e se reproduzem mais rapidamente que os vegetais, além da grande capacidade de absorverem dióxido de carbono. Esses organismos não são constituídos por tecidos heterogêneos, entretanto, assim como os vegetais, possuem parede celular. Para obtenção de biocombustível a partir de algas e vegetais, é necessário utilizar no processo a enzima. \n A) amilase \n B) maltase \n C) celulase \n D) fosfatase \n E) quitinase ",
        "answers": ["C"]
},
{
    "question": "(ENEM 2015) \n Tanto a febre amarela quanto a dengue são doenças causadas por vírus do grupo dos arbovírus, pertencentes ao gênero Flavivirus, existindo quatro sorotipos para o vírus causador da dengue. A transmissão de ambas acontece por meio da picada de mosquitos, como o Aedes aegypti. Entretanto, embora compartilhem essas características, hoje somente existe vacina, no Brasil, para a febre amarela e nenhuma vacina efetiva para a dengue. \n MINISTÉRIO DA SAÚDE. Fundação Nacional de Saúde. Dengue: Instruções para pessoal de combate ao vetor. Manual de Normas Técnicas. Disponível em: http://portal.saude.gov.br. Acesso em: 7 ago. 2012 (adaptado). \n Esse fato pode ser atribuído à \n A) maior taxa de mutação do vírus da febre amarela do que do vírus da dengue. \n B) alta variabilidade antigênica do vírus da dengue em relação ao vírus da febre amarela.\n C) menor adaptação do vírus da dengue à população humana do que do vírus da febre amarela. \n D) presença de dois tipos de ácidos nucleicos no vírus da dengue e somente um tipo no vírus da febre amarela. \n E) baixa capacidade de indução da resposta imunológica pelo vírus da dengue em relação ao da febre amarela. ",
    "answers": ["B"]
},
{
    "question":"(CUSC 2020)\n  Uma pesquisadora francesa foi detida pela Polícia Federal ao tentar embarcar no Aeroporto Internacional de Guarulhos, em São Paulo, com 39 sapos mortos na bagagem, sem autorização do Ibama. Os animais estavam acondicionados em recipientes plásticos, alguns em formol, outros em lâminas de resina para estudos de estrutura microscópica, composição e função dos tecidos vivos. Laudo concluído pelo Instituto de Biociências da Universidade de São Paulo identificou 11 espécies de anfíbios em meio ao material encontrado.\n A ação praticada pela pesquisadora caracteriza a:\n A) biopirataria, com a apropriação ilegal de plantas, animais ou material genético de um outro país. \n B) biotecnologia, com o estudo, o desenvolvimento e a aplicação de soluções técnicas aos organismos vivos. \n C) biogenética, com a extração da fauna e da flora de um país em busca de futura dependência genética. \n D) biogênese, com o uso de matérias-primas naturais em produtos sem registro ou autorização internacional \n E)biossegurança, com o armazenamento de recursos genéticos para salvaguardar espécies animais ou vegetais.",
    "answers":["A"]
},
{
    "question":"(FUVEST 2020) \n A combinação entre baixa biodiversidade, altas concentrações de poluentes e baixas concentrações de oxigênio dissolvido, que é verificada nos rios que passam por grandes centros urbanos no Brasil, deve‐se principalmente à(ao) \n A) descarte de garrafas PET e sacolas plásticas, aumentando a cadeia de produção de microplásticos. \n B) aumento de intervenções de engenharia, como a construção de pontes e dragagens. \n C)aquecimento da água do rio devido ao aumento da temperatura média nas metrópoles. \n D) descarte de esgoto doméstico e industrial sem tratamento. \n E)ocorrência mais frequente de longos períodos de estiagem, aumentando a evaporação. ",
    "answers":["D"]
}
]